Constitución Política de la República de Colombia

PREÁMBULO

El pueblo de Colombia, en ejercicio de susoberanía, representado por sus delegatarios a la Asamblea Nacional Constituyente, invocando la protección de Dios, y con el fin de fortalecer la unidad de la Nación y asegurar a sus integrantes la vida, la convivencia, el trabajo, la justicia, la igualdad, el conocimiento, la libertad y la paz, dentro de un marco jurídico, democrático y participativo que garantice un orden político, económico y social justo, y comprometido a impulsar la integración de la comunidad latinoamericana, decreta, sanciona y promulga la siguiente: Constitución Política de Colombia

Constitución Política de Colombia

TÍTULO I. DE LOS PRINCIPIOS FUNDAMENTALES

Artículo 1. Colombia es un Estado social de derecho, organizado en forma de República unitaria y descentralizada, con autonomía territorial; democrática, participativa y pluralista; fundada en el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y en la solidaridad de las personas que la integran, así como en la prevalencia del interés general. Artículo 2.

Artículo 2. Son fines esenciales del Estado: servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en la Constitución; facilitar la participación de todos en las decisiones que los afectan y en la vida económica, política, administrativa y cultural de la Nación; defender la independencia nacional, mantener la integridad territorial y asegurar la convivencia pacífica y la vigencia de un orden justo.

Las autoridades de la República están instituidas para proteger a todas las personas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias y demás derechos y libertades, así como para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales del Estado y de los particulares.

Artículo 3. Lasoberaníareside exclusivamente en el pueblo, del cual emana elpoder público. El pueblo la ejerce en forma directa o por medio de sus representantes, en los términos que la Constitución establece. Artículo 4.

Artículo 4. La Constitución esnorma de normas. En todo caso de incompatibilidad entre la Constitución y la ley, u otra norma jurídica, se aplicarán las disposiciones constitucionales. Es deber de los nacionales y de los extranjeros en Colombia acatar la Constitución y las leyes, así como respetar y obedecer a las autoridades. Artículo 5.

Artículo 5. El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de losderechos inalienablesde la persona y ampara a la familia como institución básica de la sociedad. Artículo 6.

Artículo 6. Los particulares solo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Losservidores públicoslo son por la misma causa y, además, por omisión o extralimitación en el ejercicio de sus funciones. Artículo 7.

Artículo 7. El Estado reconoce y protege ladiversidad étnica y culturalde la Nación colombiana. Artículo 8.

Artículo 8. Es obligación del Estado y de las personas proteger lasriquezas culturales y naturalesde la Nación. Artículo 9.

Artículo 9. Lasrelaciones exterioresdel Estado se fundamentan en lasoberaníanacional, en el respeto a la autodeterminación de los pueblos y en el reconocimiento de los principios delderecho internacionalaceptados por Colombia. De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña.

De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña. Artículo 10.

Artículo 10. Elidioma oficialde Colombia es el castellano. Las lenguas y dialectos de los grupos étnicos son también oficiales en sus respectivos territorios. La enseñanza que se imparta en las comunidades con tradiciones lingüísticas propias será bilingüe.

TÍTULO II. DE LOS DERECHOS, LAS GARANTIAS Y LOS DEBERES

Capítulo 1. De los derechos fundamentales

Artículo 11. Elderecho a la vidaes inviolable. No habrápena de muerte. Artículo 12.

Artículo 12. Nadie será sometido adesaparición forzada, atorturasni atratos crueles, inhumanos o degradantes. Artículo 13.

Artículo 13. Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sindiscriminaciónalguna por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua, religión u opinión política o filosófica\.

El Estado promoverá las condiciones para que laigualdadsea real y efectiva, y adoptará medidas en favor de grupos discriminados o marginados\. El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia de

El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia dedebilidad manifiesta, y sancionará los abusos o maltratos que contra ellas se cometan.

Artículo 14. Toda persona tiene derecho al reconocimiento de supersonalidad jurídica. Artículo 15.

Artículo 15. Todas las personas tienen derecho a suintimidadpersonal y familiar y a subuen nombre, y el Estado debe respetarlos y hacerlos respetar. De igual modo, tienen derecho a conocer, actualizar y rectificar losdatos personalesque se hayan recogido sobre ellas en bancos de datos y en archivos de entidades públicas o privadas.

En la recolección, tratamiento y circulación de datos se respetarán la libertad y las demás garantías consagradas en la Constitución. La

Lacorrespondenciay demás formas de comunicación privada son inviolables. Solo podrán ser interceptadas o registradas mediante orden judicial. Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Artículo 16. Todas las personas tienen derecho allibre desarrollo de la personalidad, sin más limitaciones que las que imponen los derechos de los demás y el orden jurídico. Artículo 17.

Artículo 17. Se prohíben laesclavitud, laservidumbrey latrata de seres humanosen todas sus formas. Artículo 18.

Artículo 18. Se garantiza lalibertad de conciencia. Nadie será molestado por razón de sus convicciones o creencias, ni compelido a revelarlas, ni obligado a actuar contra su conciencia. Artículo 19.

Artículo 19. Se garantiza lalibertad de cultos. Toda persona tiene derecho a profesar libremente su religión y a difundirla, en forma individual o colectiva.

Todas las confesiones religiosas e iglesias son igualmente libres ante la ley.

Artículo 20. Se garantiza a toda persona lalibertad de expresar y difundir su pensamiento y opiniones
; la deinformar y recibir información veraz e imparcial; y la defundar medios masivos de comunicación.

Estos son libres y tienen responsabilidad social. Se garantiza elderecho a la rectificaciónen condiciones de equidad.No habrá censura.

Artículo 21. Se garantiza el derecho a lahonra. La ley señalará la forma de su protección. Artículo 22.

Artículo 22. Lapazes un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento. Artículo 22A.

Artículo 22A. Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar el monopolio legítimo de la fuerza y del uso de las armas por parte del Estado, y en particular de la Fuerza Pública, en todo el territorio, se prohíbe la creación, promoción, instigación, organización, instrucción, apoyo, tolerancia, encubrimiento o favorecimiento, financiación o empleo oficial y/o privado de grupos civiles armados organizados con fines ilegales de cualquier tipo, incluyendo los denominados autodefensas, paramilitares, así como sus redes de apoyo, estructuras o prácticas, grupos de seguridad con fines ilegales u otras denominaciones equivalentes.

La ley regulará los tipos penales relacionados con estas conductas, así como las sanciones disciplinarias y administrativas correspondientes.

Artículo 23. Toda persona tiene derecho a presentar peticiones respetuosas a las autoridades por motivos de interés general o particular, y a obtener pronta resolución. El legislador podrá reglamentar su ejercicio ante organizaciones privadas para garantizar los derechos fundamentales. Artículo 24.

Artículo 24. Todo colombiano, con las limitaciones que establezca la ley, tiene derecho a circular libremente por el territorio nacional, a entrar y salir de él, y a permanecer y residenciarse en Colombia. Artículo 25.

Artículo 25. El trabajo es un derecho y una obligación social, y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas. Artículo 26.

Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Las ocupaciones, artes y oficios que no exijan formación académica son de libre ejercicio, salvo aquellas que impliquen un riesgo social. Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos.

Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos. La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.

La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.

Artículo 27. El Estado garantiza las libertades de enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra. Artículo 28.

Artículo 28. Toda persona es libre. Nadie puede ser molestado en su persona o familia, ni reducido a prisión o arresto, ni detenido, ni su domicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.

La persona detenida preventivamente será puesta a disposición del juez competente dentro de las treinta y seis horas siguientes, para que este adopte la decisión correspondiente en el término que establezca la ley. En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas o medidas de seguridad imprescriptibles.

En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas o medidas de seguridad imprescriptibles.

Artículo 29. El debido proceso se aplicará a toda clase de actuaciones judiciales y administrativas.

Nadie podrá ser juzgado sino conforme a leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante juez o tribunal competente y con observancia de la plenitud de las formas propias de cada juicio. En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable.

En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable. Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria; y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho.

Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria; y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho. Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.

Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.

Artículo 30. Quien estuviere privado de su libertad y creyere estarlo ilegalmente tiene derecho a invocar, ante cualquier autoridad judicial y en todo tiempo, por sí o por interpuesta persona, el habeas corpus, el cual debe resolverse en el término de treinta y seis horas. Artículo 31.

Artículo 31. Todasentencia judicialpodrá serapeladaoconsultada, salvo las excepciones que consagre la ley.

El superior no podrá agravar lapenaimpuesta cuando el condenado seaapelante único.

Artículo 32. Eldelincuentesorprendido enflagranciapodrá seraprehendidoy llevado ante eljuezpor cualquier persona.

Si losagentes de la autoridadlo persiguieren y se refugiare en su propiodomicilio, podrán penetrar en él para el acto de laaprehensión; si se acogiere a domicilio ajeno, deberá preceder requerimiento al morador.

Artículo 33. Nadie podrá ser obligado adeclarar contra sí mismoo contra su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil. Artículo 34.

Artículo 34. Se prohíben laspenas de destierro, laprisión perpetuay laconfiscación.

No obstante, porsentencia judicial, se declararáextinguido el dominiosobre los bienes adquiridos medianteenriquecimiento ilícito, en perjuicio delTesoro públicoo con grave deterioro de lamoral social.

Artículo 35. Laextradiciónse podrá solicitar, conceder u ofrecer de acuerdo con lostratados públicosy, en su defecto, con la ley.

Además, laextradiciónde los colombianos por nacimiento se concederá pordelitoscometidos en el exterior, considerados como tales en la legislación penal colombiana. La ley reglamentará la materia. La

Laextradiciónno procederá pordelitos políticos. No procederá la

No procederá laextradicióncuando se trate de hechos cometidos con anterioridad a la promulgación de la presente norma.

Artículo 36. Se reconoce elderecho de asiloen los términos previstos en la ley. Artículo 37.

Artículo 37. Toda parte del pueblo puedereunirseymanifestarsepública y pacíficamente. Solo la ley podrá establecer, de manera expresa, los casos en los cuales se podrá limitar el ejercicio de este derecho. Artículo 38.

Artículo 38. Se garantiza e lderecho de libre asociaciónpara el desarrollo de las distintas actividades que las personas realizan en sociedad. Artículo 39.

Artículo 39. Lostrabajadoresyempleadorestienen derecho a constituirsindicatosoasociaciones, sin intervención del Estado. Su reconocimiento jurídico se producirá con la simple inscripción del acta de constitución.

La estructura interna y el funcionamiento de lossindicatosyorganizaciones sociales y gremialesse sujetarán alorden legaly a losprincipios democráticos. La cancelación o la suspensión de la

La cancelación o la suspensión de lapersonería jurídicasolo procede por vía judicial. Se reconoce a los

Se reconoce a losrepresentantes sindicaleselfuero sindicaly las demásgarantíasnecesarias para el cumplimiento de su gestión. No gozan del

No gozan delderecho de asociación sindicallos miembros de laFuerza Pública.

Artículo 40. Todociudadanotiene derecho a participar en la conformación, ejercicio y control delpoder político. Para hacer efectivo este derecho puede:

1.Elegiryser elegido. 2. Tomar parte en

2. Tomar parte enelecciones,plebiscitos,referendos,consultas popularesy otras formas departicipación democrática. 3. Constituir

3. Constituirpartidos,movimientosyagrupaciones políticassin limitación alguna; formar parte de ellos libremente y difundir sus ideas y programas. 4.

4.Revocar el mandatode los elegidos en los casos y en la forma que establecen la Constitución y la ley. 5. Tener

5. Teneriniciativa en corporaciones públicas. 6. Interponer

6. Interponeracciones públicasen defensa de la Constitución y de la ley. 7. Acceder al desempeño de

7. Acceder al desempeño defunciones públicasycargos públicos, salvo los colombianos —por nacimiento o por adopción— que tengan doble nacionalidad. La ley reglamentará esta excepción y determinará los casos a los cuales ha de aplicarse. 8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectiva

8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectivaparticipación de la mujeren los niveles decisorios de laAdministración Pública.

Artículo 41. En todas lasinstituciones de educación, oficiales o privadas, serán obligatorios elestudio de la Constitucióny lainstrucción cívica. Asimismo, se fomentaránprácticas democráticaspara el aprendizaje de los principios y valores de laparticipación ciudadana.

El Estado divulgará laConstitución.

Capítulo 2. De Los Derechos Sociales, Economicos Y Culturales

Artículo 42. Lafamiliaes elnúcleo fundamental de la sociedad. Se constituye porvínculos naturales o jurídicos, por la decisión libre de un hombre y una mujer de contraermatrimonio, o por la voluntad responsable de conformarla.

El Estado y la sociedad garantizan la protección integral de lafamilia. La ley podrá determinar elpatrimonio familiar inalienable e inembargable. La

Lahonra, ladignidady laintimidadde lafamiliason inviolables. Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes.

Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes. Cualquier forma de

Cualquier forma deviolencia en la familiase considera destructiva de su armonía y unidad, y será sancionada conforme a la ley. Los

Loshijoshabidos en el matrimonio o fuera de él,adoptadoso procreados naturalmente o con asistencia científica, tienen iguales derechos y deberes. La ley reglamentará laprogenitura responsable. La pareja tiene derecho a

La pareja tiene derecho adecidir libre y responsablemente el número de sus hijos, y deberá sostenerlos y educarlos mientras sean menores o impedidos. Las formas del

Las formas delmatrimonio, la edad y capacidad para contraerlo, los deberes y derechos de los cónyuges, su separación y la disolución del vínculo se rigen por la ley civil. Los

Losmatrimonios religiosostendránefectos civilesen los términos que establezca la ley. Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán por

Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán pordivorcio, con arreglo a la ley civil. También tendrán efectos civiles las

También tendrán efectos civiles lassentencias de nulidad de los matrimonios religiososdictadas por las autoridades de la respectiva religión, en los términos que establezca la ley. La ley determinará lo relativo al

La ley determinará lo relativo alestado civilde las personas y los consiguientes derechos y deberes.

Artículo 43. Lamujery elhombretieneniguales derechos y oportunidades. Lamujerno podrá ser sometida a ninguna clase de discriminación.

Durante elembarazoy después delpartogozará de especialasistencia y protección del Estado, y recibirá de estesubsidio alimentariosi entonces estuviere desempleada o desamparada. El Estado apoyará de manera especial a la

El Estado apoyará de manera especial a lamujer cabeza de familia.

Artículo 44. Son derechos fundamentales de los niños: la vida, la integridad física, la salud y la seguridad social, la alimentación equilibrada, su nombre y nacionalidad, tener una familia y no ser separados de ella, el cuidado y el amor, la educación y la cultura, la recreación y la libre expresión de su opinión.

Serán protegidos contra toda forma deabandono,violencia física o moral,secuestro,venta,abuso sexual,explotación laboral o económicaytrabajos riesgosos. Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia.

Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia. La

Lafamilia, la sociedad y el Estado tienen la obligación de asistir y proteger alniñopara garantizar su desarrollo armónico e integral y el ejercicio pleno de sus derechos. Cualquier persona puede exigir de la autoridad competente su cumplimiento y la sanción de los infractores. Los

Losderechos de los niños prevalecensobre los derechos de los demás.

Artículo 45. Eladolescentetiene derecho a laproteccióny a laformación integral. El Estado y la sociedad garantizarán laparticipación activa de los jóvenesen los organismos públicos y privados que tengan a su cargo la protección, educación y progreso de la juventud. Artículo 46.

Artículo 46. El Estado, la sociedad y lafamiliaconcurrirán para laprotección y la asistencia de las personas de la tercera edad, y promoverán su integración a la vida activa y comunitaria.

El Estado les garantizará los servicios de laseguridad social integraly elsubsidio alimentario en caso de indigencia.

Artículo 47. El Estado adelantará una política deprevisión, rehabilitación e integración socialpara laspersonas con disminución física, sensorial o psíquica, a quienes se prestará laatención especializadaque requieran. Artículo 48.

Artículo 48. Laseguridad sociales unservicio públicode carácterobligatorioque se prestará bajo ladirección, coordinación y control del Estado, en sujeción a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad, en los términos que establezca la ley.

Se garantiza a todos los habitantes elderecho irrenunciable a la seguridad social. El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente la

El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente lacoberturade laseguridad social, que comprenderá la prestación de los servicios en la forma que determine la ley. La

Laseguridad socialpodrá ser prestada porentidades públicas o privadas, de conformidad con la ley. No se podrán destinar ni utilizar los

No se podrán destinar ni utilizar losrecursos de las instituciones de la seguridad socialpara fines diferentes a ella. La ley definirá los medios para que los recursos destinados a

La ley definirá los medios para que los recursos destinados apensionesmantengan supoder adquisitivoconstante. El Estado garantizará los derechos, la

El Estado garantizará los derechos, lasostenibilidad financiera del sistema pensional, respetará losderechos adquiridoscon arreglo a la ley y asumirá el pago de ladeuda pensionalque, de acuerdo con la ley, esté a su cargo. Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar la

Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar lasostenibilidad financierade lo establecido en ellas. Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos a

Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos apensionesordenados de acuerdo con la ley, por ningún motivo podrá dejarse de pagar, congelarse o reducirse el valor de lamesada pensionalreconocida conforme a derecho. Para adquirir el derecho a la

Para adquirir el derecho a lapensiónserá necesario cumplir con la edad, eltiempo de servicio, lassemanas de cotizacióno el capital necesario, así como las demás condiciones que señala la ley, sin perjuicio de lo dispuesto para laspensiones de invalidez y sobrevivencia. Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a una

Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a unapensión de invalidezo desobrevivenciaserán los establecidos por las leyes delSistema General de Pensiones. En materia pensional se respetarán todos los

En materia pensional se respetarán todos losderechos adquiridos. Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los de

Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los depensión de vejez por actividades de alto riesgo, serán los establecidos en las leyes delSistema General de Pensiones. No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido.

No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido. Para la liquidación de las

Para la liquidación de laspensionessolo se tendrán en cuenta los factores sobre los cuales cada persona hubiere efectuado las cotizaciones. Ningunapensiónpodrá ser inferior al salario mínimo legal mensual vigente. Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a una

Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a unapensión. A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habrá

A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habráregímenes especialesni exceptuados, sin perjuicio del aplicable a laFuerza Pública, al Presidente de la República y a lo establecido en los parágrafos del presente artículo. Las personas cuyo derecho a la

Las personas cuyo derecho a lapensiónse cause a partir de la vigencia del presente acto legislativo no podrán recibir más detrece (13) mesadas pensionalesal año. Se entiende que lapensiónse causa cuando se cumplen todos los requisitos para acceder a ella, aun cuando no se hubiese efectuado el reconocimiento. La ley establecerá un procedimiento breve para la

La ley establecerá un procedimiento breve para larevisión de las pensiones reconocidas con abuso del derechoo sin el cumplimiento de los requisitos establecidos en la ley o en las convenciones y laudos arbitrales válidamente celebrados.

Artículo 49. Laatención de la saludy elsaneamiento ambientalsonservicios públicos a cargo del Estado. Se garantiza a todas las personas el acceso a los servicios depromoción, protección y recuperación de la salud.

Corresponde al Estado organizar, dirigir y reglamentar la prestación deservicios de saluda los habitantes y desaneamiento ambiental, conforme a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad. También establecer las políticas para la prestación deservicios de saludporentidades privadasy ejercer su vigilancia y control. Asimismo, establecer las competencias de la Nación, las entidades territoriales y los particulares, y determinar los aportes a su cargo en los términos y condiciones señalados en la ley. Los

Losservicios de saludse organizarán en formadescentralizada, porniveles de atencióny conparticipación de la comunidad. La ley señalará los términos en los cuales la

La ley señalará los términos en los cuales laatención básica para todos los habitantes será gratuita y obligatoria. Toda persona tiene el

Toda persona tiene eldeber de procurar el cuidado integral de su salud y de su comunidad. El

Elporte y el consumo de sustancias estupefacientes o psicotrópicasestá prohibido, salvoprescripción médica. Con fines preventivos y rehabilitadores, la ley establecerámedidas y tratamientos administrativosde orden pedagógico, profiláctico o terapéutico para las personas que consuman dichas sustancias. El sometimiento a esas medidas y tratamientos requiere elconsentimiento informadodel adicto. Así mismo el Estado dedicará especial atención al

Así mismo el Estado dedicará especial atención alenfermo dependiente o adictoy a su familia para fortalecerla en valores y principios que contribuyan a prevenir comportamientos que afecten el cuidado integral de la salud de las personas y, por consiguiente, de la comunidad, y desarrollará en forma permanentecampañas de prevencióncontra el consumo de drogas o sustancias estupefacientes y en favor de la recuperación de los adictos.

Artículo 50. Todoniño menor de un añoque no esté cubierto por algún tipo de protección o deseguridad social, tendrá derecho a recibiratención gratuitaen todas lasinstituciones de saludque reciban aportes del Estado. La ley reglamentará la materia. Artículo 51.

Artículo 51. Todos los colombianos tienen derecho avivienda digna. El Estado fijará las condiciones necesarias para hacer efectivo este derecho y promoveráplanes de vivienda de interés social,sistemas adecuados de financiación a largo plazoyformas asociativas de ejecuciónde estos programas de vivienda. Artículo 52.

Artículo 52. Elejercicio del deporte, susmanifestaciones recreativas, competitivas y autóctonastienen como función la formación integral de las personas y preservar y desarrollar una mejor salud en el ser humano.

El deporte y la recreación forman parte de la educación y constituyengasto público social. Se reconoce el

Se reconoce elderecho de todas las personas a la recreación, a la práctica del deporte y al aprovechamiento del tiempo libre. El Estado fomentará estas actividades e

El Estado fomentará estas actividades einspeccionará, vigilará y controlará las organizaciones deportivas y recreativascuyaestructura y propiedad deberán ser democráticas.

Artículo 53. El Congreso expedirá elestatuto del trabajo. La ley correspondiente tendrá en cuenta por lo menos los siguientes principios mínimos fundamentales:igualdad de oportunidades para los trabajadores;remuneración mínima vital y móvil, proporcional a la cantidad y calidad de trabajo;estabilidad en el empleo;irrenunciabilidad a los beneficios mínimos establecidos en normas laborales;facultades para transigir y conciliarsobre derechos inciertos y discutibles;situación más favorable al trabajadoren caso de duda en la aplicación e interpretación de las fuentes formales de derecho;primacía de la realidadsobre formalidades establecidas por los sujetos de las relaciones laborales;garantía a la seguridad social, lacapacitación, eladiestramientoy eldescanso necesario;protección especial a la mujer, a lamaternidady altrabajador menor de edad.

El Estado garantiza elderecho al pago oportuno y al reajuste periódico de las pensiones legales. Los

Losconvenios internacionales del trabajodebidamente ratificados, hacen parte de la legislación interna. La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar la

La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar lalibertad, ladignidad humanani los derechos de los trabajadores.

Artículo 54. Es obligación del Estado y de los empleadores ofrecerformación y habilitación profesional y técnicaa quienes lo requieran. El Estado debe propiciar laubicación laboralde las personas en edad de trabajar y garantizar a losminusválidos el derecho a un trabajo acorde con sus condiciones de salud. Artículo 55.

Artículo 55. Se garantiza elderecho de negociación colectivapara regular las relaciones laborales, con las excepciones que señale la ley.

Es deber del Estado promover laconcertacióny los demás medios para lasolución pacífica de los conflictos colectivos de trabajo.

Artículo 56. Se garantiza elderecho de huelga, salvo en losservicios públicos esencialesdefinidos por el legislador.

La ley reglamentará este derecho. Una

Unacomisión permanente integrada por el Gobierno, por representantes de los empleadores y de los trabajadoresfomentará las buenas relaciones laborales, contribuirá a la solución de los conflictos colectivos de trabajo y concertará las políticas salariales y laborales. La ley reglamentará su composición y funcionamiento.

Artículo 57. La ley podrá establecer losestímulos y los medios para que los trabajadores participen en la gestión de las empresas. Artículo 58.

Artículo 58. Se garantizan lapropiedad privaday los demásderechos adquiridoscon arreglo a las leyes civiles, los cuales no pueden ser desconocidos ni vulnerados por leyes posteriores. Cuando de la aplicación de una ley expedida por motivos de utilidad pública o interés social.

La propiedad es una función social que implica obligaciones. Como tal, le es inherente una función ecológica. El Estado protegerá y promoverá las

El Estado protegerá y promoverá lasformas asociativas y solidarias de propiedad. Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haber

Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haberexpropiaciónmediantesentencia judicialeindemnización previa. Esta se fijará consultando los intereses de la comunidad y del afectado. En los casos que determine el legislador, dichaexpropiaciónpodrá adelantarse porvía administrativa, sujeta a posterior acción contenciosa - administrativa, incluso respecto del precio.

Artículo 59. En caso de guerra y sólo para atender a sus requerimientos, la necesidad de unaexpropiaciónpodrá ser decretada por el Gobierno Nacional sin previaindemnización.

En el expresado caso, lapropiedad inmueblesólo podrá ser temporalmenteocupada, para atender a las necesidades de la guerra, o para destinar a ella sus productos. El Estado será siempre responsable por las

El Estado será siempre responsable por lasexpropiacionesque el Gobierno haga por sí o por medio de sus agentes.

Artículo 60. El Estado promoverá, de acuerdo con la ley, elacceso a la propiedad.

Cuando el Estadoenajene su participación en una empresa, tomará las medidas conducentes ademocratizar la titularidad de sus acciones, y ofrecerá a sus trabajadores, a las organizaciones solidarias y de trabajadores, condiciones especiales para acceder a dichapropiedad accionaria. La ley reglamentará la materia.

Artículo 61. El Estado protegerá lapropiedad intelectualpor el tiempo y mediante las formalidades que establezca la ley. Artículo 62.

Artículo 62. El destino de lasdonaciones intervivos o testamentarias, hechas conforme a la ley para fines de interés social, no podrá ser variado ni modificado por el legislador, a menos que el objeto de la donación desaparezca. En este caso, la ley asignará el patrimonio respectivo a un fin similar.

El Gobiernofiscalizará el manejo y la inversión de tales donaciones.

Artículo 63. Losbienes de uso público, losparques naturales, lastierras comunales de grupos étnicos, lastierras de resguardo, elpatrimonio arqueológico de la Nacióny los demás bienes que determine la ley, soninalienables, imprescriptibles e inembargables. Artículo 64.

Artículo 64. Es deber del Estado promover elacceso progresivo a la propiedad de la tierradelcampesinadoy de los trabajadores agrarios, en forma individual o asociativa.

Elcampesinadoes sujeto de derechos y de especial protección, tiene un particular relacionamiento con la tierra basado en la producción de alimentos en garantía de lasoberanía alimentaria, sus formas deterritorialidad campesina, condiciones geográficas, demográficas, organizativas y culturales que lo distingue de otros grupos sociales. El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental del

El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental delcampesinado, así como aquellas que le sean reconocidas y velará por la protección, respeto y garantía de sus derechos individuales y colectivos, con el objetivo de lograr laigualdad material desde un enfoque de género, etario y territorial, el acceso a bienes y derechos como a la educación de calidad con pertinencia, la vivienda, la salud, los servicios públicos domiciliarios, vías terciarias, la tierra, el territorio, un ambiente sano, el acceso e intercambio de semillas, los recursos naturales y la diversidad biológica, el agua, la participación reforzada, la conectividad digital: la mejora de la infraestructura rural, la extensión agropecuaria y empresarial, asistencia técnica y tecnológica para generar valor agregado y medios de comercialización para sus productos. Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política.

Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política. Parágrafo 1.

Parágrafo 1. La ley reglamentará la institucionalidad necesaria para lograr los fines del presente artículo y establecerá los mecanismos presupuestales que se requieran, así como el derecho de los campesinos aretirarse de la colectividad, conservando el porcentaje de tierra que le correspondaen casos de territorios campesinos donde la propiedad de la tierra sea colectiva. Parágrafo 2.

Parágrafo 2. Se creará eltrazador presupuestal de campesinadocomo herramienta para el seguimiento del gasto y la inversión realizada por múltiples sectores y entidades, dirigida a atender a la población campesina ubicada en zona rural y rural dispersa.

Artículo 65. El Estado garantizará elderecho humano a la alimentación adecuada, de manera progresiva, con unenfoque intercultural y territorial, y a estar protegido contra el hambre y las distintas formas de malnutrición. Así mismo, promoverá condiciones de seguridad,soberanía y autonomías alimentariasen el territorio nacional y generará acciones para minimizar la pérdida de alimentos.

La producción y acceso a alimentos gozará de laprotección especial del Estado. Para tal efecto, se otorgará prioridad al desarrollo sostenible e integral de las actividades agrícolas, agroalimentarias, agroindustriales, agroecológicas, pecuarias, pesqueras, acuáticas, forestales y campesinas, así como también a la adecuación de tierras, construcción de infraestructura física y logística que facilite la disponibilidad de alimentos en todo el territorio nacional.

De igual manera, el Estado promoverá lainvestigación y la transferencia de conocimiento y tecnologíapara la producción de alimentos y materias primas de origen agropecuario y acuícola, con el propósito de incrementar la productividad y disponibilidad, así como proteger y salvaguardar labiodiversidady los medios e insumos de la actividad.

Parágrafo transitorio. Dentro de los 6 meses siguientes a la promulgación del presente Acto Legislativo, el Gobierno nacional presentará ante el Congreso de la República para su trámite unproyecto de ley estatutariaque desarrolle y reglamente lo dispuesto en este artículo.

Artículo 66. Las disposiciones que se dicten en materia crediticia podrán reglamentar las condiciones especiales delcrédito agropecuario, teniendo en cuenta losciclos de las cosechasy de los precios, como también los riesgos inherentes a la actividad y lascalamidades ambientales. Artículo 67.

Artículo 67. Laeducaciónes un derecho de la persona y unservicio públicoque tiene unafunción social; con ella se busca el acceso al conocimiento, a la ciencia, a la técnica, y a los demás bienes y valores de la cultura.

La educación formará al colombiano en el respeto a los derechos humanos, a la paz y a la democracia; y en la práctica del trabajo y la recreación, para el mejoramiento cultural, científico, tecnológico y para la protección del ambiente. El Estado, la sociedad y la familia son responsables de la

El Estado, la sociedad y la familia son responsables de laeducación, que seráobligatoria entre los cinco y los quince años de edady que comprenderá como mínimo, un año de preescolar y nueve de educación básica. La educación será

La educación serágratuita en las instituciones del Estado, sin perjuicio del cobro de derechos académicos a quienes puedan sufragarlos. Corresponde al Estado regular y ejercer la

Corresponde al Estado regular y ejercer lasuprema inspección y vigilancia de la educacióncon el fin de velar por su calidad, por el cumplimiento de sus fines y por la mejor formación moral, intelectual y física de los educandos; garantizar el adecuado cubrimiento del servicio y asegurar a los menores las condiciones necesarias para su acceso y permanencia en el sistema educativo. La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

Artículo 68. Losparticularespodrán fundarestablecimientos educativos. La ley establecerá las condiciones para su creación y gestión.

Lacomunidad educativaparticipará en la dirección de las instituciones de educación. La enseñanza estará a cargo de personas de reconocida

La enseñanza estará a cargo de personas de reconocidaidoneidad ética y pedagógica. La Ley garantiza la

La Ley garantiza laprofesionalización y dignificación de la actividad docente. Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores.

Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores. En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibir

En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibireducación religiosa. Las integrantes de los

Las integrantes de losgrupos étnicostendrán derecho a una formación que respete y desarrolle suidentidad cultural. La erradicación del

La erradicación delanalfabetismoy la educación de personas conlimitaciones físicas o mentales, o con capacidades excepcionales, son obligaciones especiales del Estado.

Artículo 69. Se garantiza laautonomía universitaria. Las universidades podrán darse sus directivas y regirse por sus propios estatutos, de acuerdo con la ley.

La ley establecerá un régimen especial para las universidades del Estado. El Estado fortalecerá la

El Estado fortalecerá lainvestigación científicaen las universidades oficiales y privadas y ofrecerá las condiciones especiales para su desarrollo. El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible el

El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible elacceso de todas las personas aptas a la educación superior.

Artículo 70. El Estado tiene el deber de promover y fomentar elacceso a la culturade todos los colombianos en igualdad de oportunidades, por medio de la educación permanente y la enseñanza científica, técnica, artística y profesional en todas las etapas del proceso de creación de laidentidad nacional.

La cultura en sus diversas manifestaciones es fundamento de la nacionalidad. El Estado reconoce la igualdad ydignidadde todas las que conviven en el país. El Estado promoverá lainvestigación, la ciencia, el desarrollo y la difusión de los valores culturales de la Nación.

Artículo 71. Labúsqueda del conocimientoy laexpresión artísticason libres. Los planes de desarrollo económico y social incluirán elfomento a las cienciasy, en general, a lacultura. El Estado crearáincentivospara personas e instituciones que desarrollen y fomenten la ciencia y la tecnología y las demás manifestaciones culturales y ofrecerá estímulos especiales a personas e instituciones que ejerzan estas actividades. Artículo 72.

Artículo 72. Elpatrimonio cultural de la Naciónestá bajo la protección del Estado. Elpatrimonio arqueológicoy otros bienes culturales que conforman la identidad nacional, pertenecen a la Nación y soninalienables, inembargables e imprescriptibles. La ley establecerá los mecanismos para readquirirlos cuando se encuentren en manos de particulares y reglamentará los derechos especiales que pudieran tener los grupos étnicos asentados en territorios de riqueza arqueológica. Artículo 73.

Artículo 73. Laactividad periodísticagozará de protección para garantizar sulibertad e independencia profesional. Artículo 74.

Artículo 74. Todas las personas tienen derecho a acceder a losdocumentos públicossalvo los casos que establezca la ley.

Elsecreto profesionales inviolable.

Artículo 75. Elespectro electromagnéticoes unbien público inenajenable e imprescriptiblesujeto a la gestión y control del Estado. Se garantiza laigualdad de oportunidadesen el acceso a su uso en los términos que fije la ley.

Para garantizar elpluralismo informativoy la competencia, el Estado intervendrá por mandato de la ley para evitar lasprácticas monopolísticasen el uso delespectro electromagnético.

Artículo 76. (Artículo derogado por el artículo 1 del Acto Legislativo 2 de 2011). Artículo 77.

Artículo 77. El Congreso de la República expedirá la ley que fijará lapolítica en materia de televisión.